\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{acronym}
\usetikzlibrary{shapes,arrows, chains, external}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}


\date{\today}
\author{Stefan Gloor}
\title{Zusammenfassung zu den Grundlagen der Zellbiologie auf Semesterstart}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Zusammenfassung Biologie}
\rhead{\leftmark}
\cfoot{\today}
\lfoot{Stefan Gloor}
\rfoot{Seite \thepage \protect{ }von 29}

\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}


\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents


\section{Teil 1}
    \subsection{Kapitel 1}
        Seite 22.
        \begin{itemize}
        \item \textit{Den Weg der naturwissenschaftlichen Forschung von der Beobachtung 
        bis zur Theorie beschreiben.}

        Naturwissenschaftliche Forschung beginnt mit der Beobachtung und Beschreibung
        natürlicher Phänomene. \\
        Aus Beobachtungen ergeben sich Fragen, die nur 
        durch genaue und mehrfache Untersuchung und Messung zu beantworten sind.\\
        Ein Experiment bestätigt oder widerlegt eine Annahme (Folge einer Vorüberlegung).
        Reproduzierbare Resultate sind objektive Tatsachen. \\
        Eine Hypothese verbindet die vorliegenden Tatsachen logisch miteinander. 
        Hypothesen ermöglichen Vorhersagen, welche überprüft werden können (bestätigte Hypothese -> Theorie).

        \item \textit{Die Begriffe Theorie, Hypothese und Gesetz unterscheiden.}
        
        Eine \textbf{Hypothese} ist eine Annahme, die durch überprüfbare Vorhersagen getestet wird.
        Sie entsteht durch Folgern und Kombinieren aus erfassten Tatsachen.

        Eine \textbf{Theorie} ist eine umfassende Vorstellung eines Phänomens, die bekannte
        Tatsachen logisch und widerspruchsfrei in Einklang bringt.
        Sie entsteht durch eine experimentell bestätigte Hypothese.

        \item \textit{Die Kennzeichen eines Lebewesens aufzählen und erläutern.}
        
            \begin{itemize}
                \item {Reaktion auf Reize}
                \item {Wachstum und Entwicklung, Alterung}
                \item {Fortpflanzung (Vermehrung und Variation)}
                \item {Stoffwechsel}
                \item {Aufbau aus Zellen}
            \end{itemize}

        \item \textit{Die Bedeutung des Stoffwechsels darlegen.}
        
        Lebewesen bestehen hauptsächlich aus organischen Stoffen.
        Sie nehmen Stoffe aus der Umgebung auf und stellen daraus körpereigene
        Stoffe her. Ebenfalls scheiden sie Abfallstoffe aus. 

        \item \textit{Aufzeigen, wodurch sich autotrophe und heterotrophe Lebewesen unterscheiden.}

        \textbf{Tiere} können die nötigen organischen Stoffe nicht aus
        aus anorgischen Stoffen bilden. Sie müssen sich von anderen Lebewesen
        ernähren. Sie sind \textbf{heterotroph}.

        \textbf{Pflanzen} sind \textbf{autotroph} (=selbsternährend), da sie
        anorgische Stoffe in organische wandeln können. Die autotrophe Ernährung
        wird durch die Fotosynthese möglich.
        
        \item \textit{Die zwei Aufgaben der Fortpflanzung nennen.}
        
        Vermehrung und Variation.

        \item \textit{Beispiele für das Reaktionsvermögen von Pflanzen und Tieren nennen.}
        
        Eine Sonnenblume richtet ihre Blüte nach der Sonne.\\
        Ein Frosch hüpft davon, um sich vor Feinden zu schützen. Er schnappt nach einer Fliege
        und antwortet auf das Gequake anderer Frösche.

        \item \textit{Aufzeigen, wodurch sich das Wachstum und die Entwicklung von Lebewesen auszeichnen.}
        
        Lebewesen entwickeln sich aktiv und planmässig. Das Wachstum und die Entwicklung 
        ist zudem abhängig von äusseren Faktoren. Die Entwicklung eines Lebewesens dauert bis zu dessen
        Tod (weiteres Wachstum, ständige Erneuerung).

        \item \textit{Die Strukturen eines Lebewesens hierarchisch geordnet nennen und definieren.}
        
        \huge{\textbf{Biozonöse, Lebensgemeinschaft}}\\
        \normalsize{Gemeinschaft aller Lebewesen eines Biotops (Teich, Moor, Alpwiese).}

        \LARGE{\textbf{Organismus}}\\
        \normalsize {Meist aus verschiedenen Organen aufgebaut}.

        \Large {\textbf{Organe}}\\
        \normalsize {Besteht aus verschiedenen Geweben, die zusammen arbeiten.}

        \large {\textbf{Gewebe}}\\
        \normalsize {Zusammenfassung gleichartiger Zellen.}

        \normalsize{\textbf{Zellen}}\\
        \normalsize {Einfachste lebensfähige Struktur.}

        \small {\textbf{Zellorganellen}}\\
        \normalsize {Zellbestandteile mit bestimmter Aufgabe.}

        \footnotesize{\textbf{Teilchen}}\\
        \normalsize {Moleküle bestehend aus Atomen.}

        \item \textit{Darlegen, warum die Unterscheidung von lebend und tot schwierig sein kann.}
        
        Viren zählen nicht zu den Lebewesen, da sie keinen Stoffwechsel besitzen und 
        sich nicht selbstständig fortpflanzen können. Es gibt keine scharfe Grenze zwischen
        lebenden Wesen und unbelebten Dingen.
        Der Tod eines Lebewesens ist nicht klar definiert, weil nicht eindeutig ist,
        welches Organs massgebend für den Tod ist (Hirntod, Herzstillstand?).

        \item \textit{Die wichtigsten Teilgebiete der Biologie nennen und beschreiben, womit
        sie sich befassen.}

            \begin{itemize}
                \item{Anatomie}\\
                    Innerer Bau der Lebewesen und innerer Organe.
                \item{Physiologie}\\
                    Lebensvorgänge: Stoffwechselphysiologie, Entwicklungs-, Neuro-
                \item {Histologie}\\
                    Bau und Funktionsweise von Zellverbänden.
                \item{Cytologie}\\
                    Bau und Funktionsweise von Zellen.
                \item{Molekularbiologie}\\
                    Bau und Reaktionen der Moleküle in den Lebewesen.
                \item {Genetik}\\
                    Vererbungslehre: Wie das Erbgut gespeichert und weitergegeben wird.
                    \item {Evolutionsbiologie}\\
                    Wie sich Lebewesen im Verlauf der Erdgeschichte entwickelt haben.
                \item {Ökologie}\\
                        Beziehungen zwischen den Lebewesen und ihrer Umwelt
                        und den Haushalt der Natur. Eingriffe des Menschen und 
                        Folgen menschlicher Aktivitäten.
                \item {Ethologie}\\
                        Verhaltenslehre.
                \item {Systematik}\\
                        Bennenung der Lebewesen und Einordnung in Gruppen.

            \end{itemize}

            Klassische Unterteilung:
            \begin{itemize}
                \item {Botanik}\\
                    Pflanzen.
                \item {Zoologie}\\
                    Tiere.
                \item {Humanbiologie}\\
                    Menschen.
            \end{itemize}

        \end{itemize}

    \subsection{Kapitel 2}
        Seite 35.
        \begin{itemize}
            \item{\textit{Die drei Aggregatszustände beschreiben und mit Hilfe des Teilchenmodells erläutern.}}
                
                \textbf{Fest.} Teilchen sind nahe beieinander, starke Kräfte.\\
                \textbf{Flüssig.} Teilchen bewegen sich wesentlich stärker, können sich aber
                nicht weit voneinander entfernen.\\
                \textbf{Gasförmig.} Teilchen können sich praktisch unabhängig voneinander bewegen.
        
            \item{\textit{Atome, Ionen und Moleküle definieren und an der Formel erkennen.}}
               
                Atome ($H, O$) sind die kleinsten (chemisch) unteilbaren Teilchen.\\
                Ionen ($H^+, Be^{2+}$) sind elektrisch geladene Teilchen. Sie entstehen durch Atome, die Elektronen abgegeben oder aufgenommen haben.\\
                Moleküle ($H_2O$) sind Verbindungen aus Atomen.
            
            \item{\textit{Gemische, Elemente und Verbindungen gegeneinander abgrenzen.
            Stoffe aufgrund einer kurzen Charakterisierung in eine der drei Gruppen einteilen.}}

                Elemente sind Grundstoffe (Sauerstoff, Gold, Natrium).\\
                Verbindungen sind Reinstoffe, die aus Elementen synthetisiert wurden. Man unterscheidet z.B. 
                Molekül- und Ionenverbindungen, organische und anorganische, Stoffklassen wie Alkohole, Fette, Aminosäuren etc.\\
                Gemische setzen sich aus mehreren verschiedenen Reinstoffen zusammen.
               
            \item{\textit{Die Kriterien zur Unterscheidung von organischen und anorganischen Verbindungen nennen.}}
            
                Organische Verbindungen sind \textit{ausnahmslos} Kohlenstoffverbindungen.\\
                Umgekehrt sind fast alle Kohlenstoffverbindungen organisch. Ausnahmen sind u.a.
                $CO$, $CO_2$, Kohlensäure, Carbonate.

            \item{\textit{Darlegen, was die Formel eines Salzes bzw. einer Molekülverbindung aussagt.}}
            
                Salzformel \textbf{$Na_2O$} => 2 $Na^{2+}$ : 1 $O^{2-}$.\\
                Zahlenverhältnis der Ionen.

                Molekülverbindungen haben die gleiche Formel wie ihre Moleküle.
                Sie zeigt, aus welchen Atomen ein Molekül aufgebaut ist.

        \end{itemize}

    \subsection{Kapitel 3}
        Seite 41.
        \begin{itemize}
            \item{\textit{In einem Satz formulieren, was bei chemischen Reaktionen geschieht.}}
            
            Stoffe werden in andere umgewandelt.

            \item{\textit{Die Aussagen von Reaktionsgleichungen in Worte fassen.}}
            
            ...

            \item{\textit{Darlegen, warum bei chemischen Reaktionen Energie frei oder verbraucht wird.}}
            
            Jede Stoffportion enthält eine gewisse Energiemenge. Die Differenz im Energiegehalt der Edukte und
            der Produkte entspricht der umgesetzten Energie.

            \item{\textit{Die Begriffe endotherm und exotherm definieren.}}
            
            \textbf{endotherm}. Der Reaktion muss Energie zugefügt werden.\\
            \textbf{exotherm}. Bei der Reaktion wird Energie frei.

            \item{\textit{Die Bedeutung exothermer Vorgänge in den Lebewesen beschreiben.}}

            Die frei werdende Energie aus dem Stoffwechsel wird für energieverbrauchende Vorgänge 
            wie Bewegung oder endotherme Prozesse.

            \item{\textit{Die Aktivierungsenergie definieren und ihre praktische Bedeutung erläutern.}}
            
            Die Zündung von Wasserstoff und Sauerstoff ist nötig, um die Ausgangsstoffe zu aktivieren.
            Die zweiatomigen Moleküle (sowohl Sauerstoff wie auch Wasserstoff) müssen zuerst getrennt werden.
            (vgl. Zündung im Motor).

            \item{\textit{Den Begriff Katalysator definieren.}}
            
            Bei vielen Reaktionen lässt sich die Aktivierungsenergie durch Katalysatoren herabsetzen.
            Der Katalysator wird dabei nicht verbraucht.

            \item{\textit{Die Rolle der Enzyme in den Lebewesen darlegen.}}
            
            Katalysatoren, welche chemische Reaktionen in Lebewesen auslösen.
            Sie wirken sehr spezifisch und in der Regel nur für eine Reaktion.

        \end{itemize}

    \subsection{Kapitel 4}
        Seite 59.
        \begin{itemize}
            \item{\textit{Die Bedeutung der Atmosphäre für die Lebewesen darlegen.}}
            
            Sie schützt die Lebewesen vor Strahlung, beeinflusst 
            den Wärmehaushalt der Erde und versorgt die Lebewesen mit Sauerstoff.

            \item{\textit{Eigenschaften und Bedeutung der zwei Hauptkomponenten der Luft
            nennen.}}

            Stickstoff (78.1\%) wirkt als Füllmaterial.\\
            Sauerstoff (20.9\%) für die Atmung.

            \item{\textit{Vier Funktionen nennen, die das Wasser für Lebewesen
            haben kann.}}

                \begin{itemize}
                    \item{Wichtigstes Lösungsmittel für Reaktionen.}
                    \item {Reaktionen und Transporte finden meist in wässriger Lösung statt.}
                    \item {Kühlung.}
                    \item {Medium, in dem sie leben.}
                \end{itemize}

            \item{\textit{Beschreiben, was beim Lösen eines Salzes geschieht.}}

            Die Wassermoleküle lagern sich an die Salz-Ionen der Salzkristalle.
            Sie drängen sich zwischen die Ionen und lösen sie aus dem Verband.

            \item{\textit{Eigenschaften nennen, in denen sich eine Salzlösung von Wasser unterscheidet.}}
            
            Dichte und Siedetemperaturen von Salzlösungen sind höher, die Erstarrungstemperatur ist tiefer als bei Wasser.

            \item{\textit{Die vier biologisch wichtigen Stoffklassen und die molekularen Bausteine
            ihrer Makromoleküle nennen.}}

            \begin{itemize}
                \item{\textbf{Kohlenhydrate}}\\
                    Monosaccharide (Glucose), Polysaccharide (Stärke).
                \item{\textbf{Fette}}\\
                    Glycerin + 3 Fettsäuren.
                \item{\textbf{Proteine}}\\
                    Aminosäuren (20 Sorten).
                \item{\textbf{Nucleinsäuren}}\\
                    Nucleotide A, C, G, T
            \end{itemize}

            \item{\textit{Die drei Gruppen der Kohlenhydrate und ihre wichtigsten Vertreter angeben.}}
            \begin{itemize}
                \item{\textbf{Monosaccharid}}\\
                    Glucose $C_6H_{12}O_6$
                \item{\textbf{Disaccharid}}\\
                    Rohrzucker (aus Glucose und Fructose)
                \item{\textbf{Polysaccharid}}\\
                    Stärke (aus Glucose, verzweigt oder unverzweigt)\\
                    Cellulose (aus Glucose, unverzweigt.)
            \end{itemize}

            \item{\textit{Darlegen, wodurch sich Glucose, Rohrzucker und Stärke unterscheiden.}}
            
                Glucose ist wie Fructose ein Monosaccharid, Rohrzucker ist ein Disaccharid (bestehend aus zwei Monosacchariden Glucose + Fructose).
                Stärke bestehht aus verzweigten oder unverzweigten Ketten aus bis zu 100 000 Glucose-Molekülen.

            \item{\textit{Stärke und Cellulose vergleichen.}}
            
            Stärke wird in Pflanzen als Reservestoff verwendet. Für Menschen und Tiere ist Stärke neben Fetten der wichtigste Energielieferant.
            Cellulose wird von Pflanzen als Baustoff verwendet und in die Zellwände eingebaut. Sie besteht aus unverzweigten Ketten aus bis zu 10 000 Glucose-Molekülen.
            Zur Spaltung ist ein anderes Enzym notwendig als bei der Stärke, weshalb viele Tiere Cellulose nicht verdauen können.
            
            \item{\textit{Beschreiben, wie Lebewesen Traubenzucker beschaffen und wozu sie ihn brauchen.}}
            
            Pflanzen (autotroph) stellen Traubenzucker mithilfe der Fotosynthese her. Tiere (heterotroph) nehmen Traubenzucker mit der Nahrung auf.
            Er dient als Energieträger und ist Ausgangsstoff zur Herstellung vieler organischer Stoffe.

            \item{\textit{Die Moleküle der Aminosäuren beschreiben.}}
            
            Die Aminosäuren bestehen aus Kohlenstoff-, Wasserstoff-, Sauerstoff- und Stickstoffatomen. 
            Alle 20 Sorten bestehen aus einem Standardteil mit zwei Bindungsstellen und einem Rest, der je nach AS verschieden ist.

            \item{\textit{Vier Aufgaben der Eiweisse nennen.}}
            
            \begin{itemize}
                \item{Proteine katalysieren als \textbf{Enzyme} biochemische Vorgänge.}
                \item{Proteine sind die wichtigsten Baustoffe der Zelle. \textbf{Strukturproteine} stützen Zellen und Gewebe.}
                \item{Proteine ermöglichen als \textbf{Motorproteine} Bewegungen.}
                \item{Proteine transportieren als \textbf{Transportproteine} Teilchen.}
                \item{Proteine können als \textbf{Botenstoffe (Hormone)} zur Steuerung von Vorgängen dienen.}
                \item{Proteine sind als \textbf{Antikörper} an der Bekämpfung von Krankheitserregern beteiligt.}
            \end{itemize}

            \item{\textit{Den grundsätzlichen Bau eines Eiweiss-Moleküls schildern. Darlegen, was man unter der Primärstruktur eines Eiweisses versteht.}}
            
            Proteine entstehen aus Aminosäuren, i.d.R. aus über 100. Die Primärstruktur beschreibt die Zahl, Art und Reihenfolge der Aminosäuren.

            \item{\textit{Erklären, wodurch sich die Moleküle verschiedener Eiweisse unterscheiden.}}
            
            Jedes Protein-Molekül hat eine bestimmte Gestalt (Sekundär- und Tertiärstruktur).

            \item{\textit{Den grundsätzlichen Bau eines Nucleinsäure-Moleküls darlegen.}}
            
            Fadenförmiges Makromolekül, die Bausteine sind Nucleotide, von der es in jeder Nucleinsäureart vier Arten gibt.
            Für die vier Nucleotide der DNA verwendet man die Buchstaben A, C, G und T als Symbole.

            \item{\textit{Die Bedeutung der DNA und der RNA für die Zelle beschreiben.}}
            
            Desoxyribonucleinsäure (DNA) enthält als Informationsspeicher die gesamte Erbinformation.
            Ribonucleinsäuren (RNA), dienen als Informationsüberträger bei der Ablesung und Nutzung der in der DNA
            gespeicherten Information zur Steuerung der Zelle.
            
            \item{\textit{Die Bausteine und die Bedeutung der Fette nennen.}}
            
            Fette bestehen aus Glycerin und 3 Fettsäuren. Nahrungsfette werden bei der Verdauung in diese Bausteine zerlegt.
            Diese Stoffe werden aufgenommen und können als Energieträger abgebaut, in andere organische Stoffe umgewandelt oder zu
            körpereigenen Fetten zusammengebaut werden. Unser Stoffwechsel kann Fette in Kohlenhydrate und umgekehrt umwandeln.

\section{Teil 2}
    \subsection{Kapitel 5}
            Seite 67.

            \item{\textit{Die Begriffe Zelle und Organell definieren.}}
            
            Die Zelle ist die einfachste Struktur der Lebewesen, die selbstständig lebensfähig sein kann. Neue Zellen entstehen nur aus bereits existierenden Zellen.
            Die Organellen in den Zellen aller Lebewesen sind grindsätzlich gleich gebaut und funktionieren auch gleich.

            \item{\textit{Die Entdeckung der Zelle beschreiben und zeitlich einordnen.}}
            
            1665 entdeckte Robert Hooke mit Hilfe eines Mikroskops "Kästchen", die er Zellen nannte. 1838 kamen Schleiden und Schwann zum Schluss,
            dass alle Lebewesen aus Zellen bestehen. 1855 wurde die Zelltheorie durch Arzt Virchow ergänzt.

            \item{\textit{Die drei Aussagen der Zelltheorie formulieren.}}
                \begin{itemize}
                    \item {Alle Organismen bestehen aus Zellen.}
                    \item {Die Zelle ist die kleinste Einheit des Lebens.}
                    \item {Neue Zellen entstehen nur aus bereits existierenden Zellen.}
                \end{itemize}

            \item{\textit{Referieren, was Lichtmikroskop leisten (Vergrösserung, Auflösung)}}
            
            Auflösung: 300 nm, Vergrösserung 2000x.

            \item{\textit{Schildern, wie Objekte für die Untersuchung im LM präpariert werden müssen.}}
            
            Lebende Objekte können als Frischpräparate zwischen Objektträger und Deckglas beobachtet werden. Dickere Objekte
            werden in Paraffin eingelegt und danach hauchdünn zerschnitten. Haltbare Präparate lassen sich mit Gussharz herstellen.
            Ebenfalls verwendet man Farbstoffe, um Strukturen besser sichtbar zu machen.

            \item{\textit{Darlegen, wofür Elektronenmikroskope verwendet werden können (Art der Objekte, Vergrösserung, Auflösung).}}
            
            EMs können für kleine Objekte (z.B. Viren) verwendet werden. Mit einem Rasterelektronenmikroskop können plastische Bilder mit einer Vergrösserung
            von bis ca. 20 000fach aufgenommen werden. Im Transmissions-EM werden sehr dünne Objekte im Vakuum mit Elektronen durchleuchtet. TEMs haben eine Auflösung
            von bis zu 0.3 nm und können bis 1 000 000fach vergrössern.

            \item{\textit{Beschreiben, wie Objekte für die Untersuchung im EM präpariert werden müssen}}
            
            Biologische Objekte  müssen entwässert und z.B. mit Metallen bedampft werden.

    \subsection{Kapitel 6}
            Seite 73.

            \item{\textit{Die Zellbestandteile im LM-Bild einer Pflanzenzelle oder in einem entsprechenden Schema benennen und ihre Aufgaben angeben.}}
            
            \begin{figure}[!htb]
                \centering
                \includegraphics[width=130mm]{zelle.png}
            \end{figure}
            
            \item{\textit{Die drei Arten von Plastiden und ihre Aufgaben aufzählen.}}
            \begin{itemize}
                \item {Chloroplasten}\\
                    Fotosynthese.
                \item {Chromoplasten}\\
                    Farbe von Pflanzenteilen.
                \item {Leukoplasten}\\
                    Aufbau von Stärke.
            \end{itemize}

            \item{\textit{Die Entwicklung und die Bedeutung der Vakuole in der Pflanzenzelle erörtern.}}
            
            Die Vakuolen enthalten Zellsaft und dienen als Lager für Abfall-, Reserve- und Farbstoffe.
            Mit ihnen kann die Pflanze schnell und stark wachsen.

            \item{\textit{Die Begriffe Zellorganell, Protoplast und Cytoplast definieren.}}
          \begin{itemize}
                \item {\textbf{Zellorganell}}\\
                    Organellen erledigen in einer Zelle bestimmte Aufgaben (Zellkern, Plastide, Mitochondrien)
                \item {\textbf{Protoplast}}\\
                    Zum Protoplasten gehören das Plasma und die darin eingelagerten Organellen. Eine Pflanzenzelle besteht aus einem Protoplasten, der von
                    einer Zellwand umschlossen ist.
                \item {\textbf{Cytoplasma}}\\
                    Das Cytoplasma ist der gesamte Bereich, der den Zellkern umgibt. Es ist durch die Zellmembran begrenzt
                    und umfasst das Grundplasma und die darin eingebetteten Organellen.
            \end{itemize}

            \item{\textit{Die Unterschiede im Bau und im Stoffwechsel zwischen pflanzlichen und tierischen Zellen aufzählen und die Zusammenhänge aufzeigen.}}
            
           Tierzellen besitzen keine Chloroplasten, sie sind nicht zur Fotosynthese fähig. Weil den Tierzellen die Leukoplasten fehlen, können sie keine Stärke aufbauen.
           Sie bilden aus Glucose das Glykogen und speichern dieses in Form von Körnern im Plasma. Glykogen-Moleküle sind stärker verzweigt als die Moleküle der Stärke.
           Auch Chromoplasten, die grosse Vakuole und die Zellwand fehlen in tierischen Zellen. 

            \item{\textit{Die Zusammenhänge zwischen dem Zellbau und der Lebensweise von Pflanzen und von Tieren erörtern.}}
            
            Pflanzen sind i.d.R. autotroph und besitzen Plastide, Tiere sind heterotroph und besitzen somit keine.
            Pflanzen bewegen sich nicht fort, sie sind durch ihre starre Zellwand geschützt und gestützt. Tiere haben keine Zellwand.
            Pflanzen wachsen dank der Vergrösserung der Vakuolen rasch, weil sie eine grosse Oberfläche zur Aufnahme von Stoffen und Licht benötigen. Tiere bilden keine grossen
            Vakuolen.

    \subsection{Kapitel 7}
        Seite 111, ohne 7.9 und 7.10.

            \item{\textit{Die Zellbestandteile im EM-Bild einer Zelle oder in einem entsprechenden Schema benennen.}}
                \begin{table}[!htb]
                    \centering
                    \begin{tabular}{|p{4cm}|p{7cm}|}
                        \hline
                            \textbf{Struktur} & \textbf{Funktion} \\ \hline
                            Zellwand & Nur bei Pflanzenzelle \\ \hline
                            Zellmembran & Regelt den Stoffaustausch, ermöglicht Kommunikation \\ \hline
                            \multicolumn{2}{|l|}{\textit{Organellen mit einfacher Membran}} \\ \hline
                            Raues ER & Kompartimentierung, Eiweisssynthesen \\ \hline
                            Glattes ER & Kompartimentierung, Lipidsynthese, Stoffumwandlungen \\ \hline
                            Dictyosom & Teil des Golgi-Apparats. Versandplatz, Synthesen \\ \hline
                            Vesikel & Transportieren und lagern Stoffe \\ \hline
                            Vakuole & Lagerplatz für Reserve-, Farb- und Abfallstoffe \\ \hline
                            \multicolumn{2}{|l|}{\textit{Organellen mit einer Hülle aus zwei Membranen}} \\ \hline
                            Zellkern (Hülle, Kernkörperchen, Chromatin) & Träger des Erbgutes, Steuerung der Zelle \\ \hline
                            Mitochondrien & Zellatmung, Energieumwandlungen, Herstellung von ATP \\ \hline
                            Chloroplasten & Nur bei Pflanzenzelle. Fotosynthese \\ \hline
                            \multicolumn{2}{|l|}{\textit{Organellen ohne Membran}} \\ \hline
                            Ribosomen & Eiweisssynthese \\ \hline
                            Mikrotubuli, Mikrofilamente & Elemente des Cytoskelette. Stütze, Bewegung \\ \hline
                    \end{tabular}
                \end{table}

                \newpage
            \item{\textit{Die Organellen der Eucyten nach ihrem Bau in drei Gruppen einteilen.}}
            
            (Eucyten = Zellen der Eukaryoten. Sie besitzen Organellen, die durch Membranen begrenzt sind (<-> Procyten))

            \begin{itemize}
                \item {Organellen mit Hülle aus zwei Membranen}
                    \begin{itemize}
                        \item {Enthalten Plasma und DNA}
                        \item {Entstehen durch Teilung aus ihresgleichen}
                        \item {Sind neben der Vakuole die grössten Organellen und auch im LM sichtbar}
                        \item {Zellkern, Plastiden und Mitochondrien}
                    \end{itemize}
                    \item {Organellen mit einfacher Membranen}
                    \begin{itemize}
                        \item {Enthalten nicht-plasmatische wässriger Lösungen}
                        \item {Entstehen, indem sich Membranstücke von bestehenden Organellen abschnüren}
                        \item {ER, Dictyosom, Vesikel und Vakuolen}
                    \end{itemize}
                    \item {Organellen ohne Membran}
                    \begin{itemize}
                        \item {Entstehen durch Selbstaufbau ohne Mutterorganell durch das Zusammenlagern bestimmter Eiweisse bzw. Nucleinsäuren}
                        \item {Ribosomen, Elemente des Cytoskeletts}
                    \end{itemize}
            \end{itemize}

            \item{\textit{Das Flüssig-Mosaik-Modell der Biomembran erläutern und mit den Eigenschaften und Leistungen der Biomembran in Verbindungen bringen.}}
           
            Das Modell zeigt, dass die Membran kein starres Gebilde ist. Die Lipid-Doppelschicht ist zähflüssig, d.h., die Lipid-Moleküe verschieben sich
            innerhalb ihrer Schicht gegeneinander und die Proteinmoleküle treiben in der Lipidschicht wie Eisberge im Wasser. Somit ist die Struktur veränderlich,
            welshalb sich ihre Durchlässigkeit ändern kann.

            \item{\textit{Die Aufgaben, Eigenschaften und Leistungen der Zellmembran erörtern.}}
            
            \begin{itemize}
                \item {Stoffaustausch: Die Zellmembran ermöglicht und regelt den Stoffaustausch mit der Umgebung.}
                \item {Reizbarkeit: Die Zellmembran kann durch den Transport von Ionen ein elektrisches Potential aufbauen. Reize können eine Änderung
                des elektrischen Potential hervorrufen, was zu einer Reaktion der Zelle führen kann.}
                \item {Kommunikation: Zellen tauschen über die Zellmembran Informationen aus und koordinieren ihre Leistungen. Die Membran trägt an der 
                Aussenseite Rezeptoren mit Antennen für Botenstoffe.}
                \item{Erkennung: Die Zellmembran trägt an der Aussenseite Moleküle, die wie Namensschilder zur Identifikation dienen.}
            \end{itemize}
           
            \item{\textit{Die Bedeutung der Membranen in der Zelle erörtern.}}
            
            Sie grenzen Zellen und Kompartimente (Reaktionssräume) der Zelle ab und regulieren den Stoffaustausch. Sie dienen dem Informationsaustausch
            mit bestimmten Botenstoffe, ebenfalls können sie auf Reize reagieren, indem sie elektrisches Potential aufbauen können.

            \item{\textit{Die Teile des cytoplasmatischen Membransystems aufzählen.}}
            
            \begin{itemize}
                \item {endoplasmatisches Reticulum (ER)}
                \item {Golgi-Apparat bestehend aus Dictyosomen}
                \item {Vakuolen und Vesikel}
            \end{itemize}

            \item{\textit{Bau und Aufgaben des ER darlegen.}}
            
            Das ER ist ein System von Kanälen und flachen, sackartigen Hohlräumen, die durch eine Membran vom Plasma abgegrenzt sind. Man unterscheidet
            das glatte und das raue (mit Robosomen) ER.

            Das ER trägt Enzyme; es baut Stoffe auf, ab und um. Produzierte Stoffe werden als Vesikel abgeschnürt. Das raue ER ist eine wichtige Eiweissfabrik.
            Zu den Aufgaben des glatten ER gehört die Herstellung von Membranlipiden.

            \item{\textit{Bau und Aufgaben eines Dictyosom darlegen.}}
            
            Ein Dictyosom ist ein Stapel von scheibenförmigen, membranumhüllten Hohlräumen (zisternen), die von kleinen Bläschen (Golgi-Vesikel) umgeben sind.
            Die Dictyosomen sind Produktionsstätten, Zwischenlager sowie Sortier- und Versandzentralen. Durch das Andocken von Vesikel werden 
            Stoffe aufgenommen, sortiert, konzentriert gestapelt und in neuer Kombination in Golgi-Vesikel verpackt und mit bestimmten Molekülen an den
            Empfänger adressiert. Im Golgi-Apparat werden auch Stoffe hergestellt (z.B. Vielfachzucker für den Aufbau der Zellwand).

            \item{\textit{Bildung, Transport und Verschwinden eines Vesikel beschreiben.}}
            
            Vesikel sind durch eine Membran begrenzte Bläschen bzw. Räume mit nicht-plasmatischem Inhalt. Sie bilden sich durch Knospung und Abschnürung
            an der Zellmembran oder am Membransystem des Cytoplasmas. Sie sind adressiert und docken an die Membran des Zielorganells an und geben ihren Inhalt
            dem betreffenden Kompartiment frei.

            \item{\textit{Die Bildung und die Funktionen der Lysosomen darlegen.}}
            
            Die Lysosomen bilden sich durch Abschnürung vom Golgi-Apparat oder von spezialisierten Regionen des ER. Sie enthalten Verdauungsenzyme, die vom 
            rauen ER produziert wurden und zur Verdauung aufgenommener Stoffe eingesetzt werden können. Sie werden auch zur Erneuerung (Selbstverdauung) eingesetzt
            und bewirken die Auflösung bestimmter Zellen (programmierter Zelltod), wenn die Membran der Kompartimentierung undicht wird.

            \item{\textit{Den Bau und die Aufgaben des Zellkerns erläutern.}}
            
            Der Zellkern besteht aus dem Kernkörperchen, dem Kernplasma mit Chromatin und der Kernhülle aus zwei Membranen. 
            Die Hülle besitzt Poren und ist mit dem ER verbunden.

            Der Kern bewahrt das Erbgut, steuert mit dem Erbgut die Entwicklung und Aktivitäten der Zelle und er verdoppelt das Erbgut, bevor sich die
            Zelle teilt.

            \item{\textit{Mit einfachen Worten beschreiben, wie das Erbgut im Kern gespeichert ist.}}

            Die Erbinformation ist in der Abfolge der Nucleotide A, C, G und T in der DNA gespeichert. Ein Kern enthält meist mehrere solcher DNA-Fäden,
            die unterschidlich stark spiralisiert sind.

            \item{\textit{Darlegen, wie der Kern die Zelle grundsätzlich steuert.}}
            
            Durch Enzyme werden bestimmte Reaktionen katalysiert. Durch das Rezept der mRNA kann der Kern die Synthese dieses
            Enzyms veranlassen und so bestimmte Aktivitäten hervorrufen.

            \item{\textit{Die Begriffe Chromatin und Chromosom definieren.}}
            
            Chromatinfasern sind feine Fäden aus DNA und Eiweissen. Im EM sieht man nur das ungleichmäsig dichte Chromatin, weil die Fäden sehr dünn 
            und mehr oder weniger spiralisiert sind.
            
            Chromosomen sind verkürzte und verdickte (kompaktere) Chromatinfasern.

            \item{\textit{Bau, Entstehung und Aufgabe der Mitochondrien beschreiben.}}
            
            Mitochondrien enthalten Plasma und sind durch eine Hülle aus zwei Membranen begrenzt. Sie besitzen ein kleines Stück DNA und Ribosomen und können
            so einige Eiweisse selbst herstellen. Sie entstehen nur durch Teilung bestehender Mitochondrien.

            Ein grosser Teil der Zellatmung geschieht innerhalb der Mitochondrien. Sie bauen energiereiche Stoffe ab und stellen mit der frei werdenden Energie 
            ATP aus ADP+P her.

            \item{\textit{Die Bedeutung der Zellatmung darlegen.}}
            
            Aus der Zellatmung gewinnen Tiere ihre Energie.
            
            \item{\textit{Die Aufgabe des ATP nennen.}}
            
            ATP ist ein universell einsetzbarer Energieträger. Mit der Energie, die bei der Zellatmung frei wird, wird aus ADP+P ATP.
            Um die Energie wieder zu nutzen, wird ATP wieder zu ADP+P.
            
            \item{\textit{Die Bedeutung und Verwendung des Traubenzuckers in der Zelle darlegen.}}
            
            Traubenzucker dient als Energieträger oder als Rohstoff für die Herstellung zahlreicher anderer Stoffe.
            
            \item{\textit{Bau, Entstehung und Aufgabe der Chloroplasten schildern.}}
            
            Chloroplasten sind von Membranen durchzogen. Die Membranen bilden in gewissen Bereichen Stapel (Grana). Das Plasma dazwischen heisst Stroma.
            Die Membranen der Grana tragen das Chlorophyll, das Licht für die Fotosynthese auffängt. Die Membranstapel vergrössern die Oberfläche, mit der Sonnenlicht
            eingefangen werden kann. 
            
            Alle Plastide entstehen aus kleinen, undifferenzierten Proplastiden. Diese teilen sich und differenzieren sich dann zu den verschiedenen Plastiden.
            Sie können sich auch untereinander umwandeln.

            \item{\textit{Die Bedeutung der Fotosynthese für die Lebenwesen umreissen.}}
            
            Durch die Fotosynthese produzieren die autotrophen Zellen Traubenzucker und Sauerstoff. 
            Das ist die Grundlage (Nahrung + Sauerstoff) für alle Organismen.

            \item{\textit{Bau, Entstehung und Aufgabe der Ribosomen beschreiben.}}
            
            Bestehen aus Eiweissen und RNA ohne Membran. Sie bauen sich selbst auf. Sie bauen Eiweisse gemäss der mRNA als Bauanleitung auf.

            \item{\textit{Die Unterschiede zwischen tierischen und pflanzlichen Zellen nennen und Zusammenhänge mit der Lebensweise von Pflanzen und Tieren aufzeigen.}}
            
            Pflanzliche Zellen besitzen eine Zellwand und Plastide (Chloro-, Chromo- und Leukoplasten). Chloroplasten können Fotosynthese betreiben und aus anorganischen 
            organische Stoffe herstellen. So können sie die Sonnenenergie als Traubenzucker (energiereiche Verbindung) speichern und den 
            heterotrophen Organismen zur Verfügung stellen. Ebenfalls stellen sie Sauerstoff zur Verfügung. Tiere nehmen ihre Energie hauptsächlich durch
            die Aufnahme energiereicher Stoffe auf. Durch die Zellatmung wird diese Energie für sie nutzbar. 


    \subsection{Kapitel 8}  
            Seite 115.

            \item{\textit{Die Unterschiede in Bau und Funktion von pflanzlichen und tierischen Zellen nennen und ihre Bedeutung diskutieren.}}
        
           ...

           \item{\textit{Den Bau der Procyte (Zelle der Bakterien) skizzieren und die Teile mit ihren Funktionen beschreiben.}}

           \begin{figure}[!htb]
                \centering
                \includegraphics[width=130mm]{procyte.png}
            \end{figure}

            Zellwand ohne Cellulose. Manche besitzen Geisseln (aus Eiweissfäden).

            \item{\textit{Die Unterschiede im Bau von Procyte und Eucyte darlegen.}}
            
            Procyten haben keinen echten Kern, nur eine Kernregion. Procyten besitzen kein Membransystem des Cytoplasmas (ER, Golgi-Apparat) 
            und keine Mitochondrien oder Plastide.
            Die Aufgaben der Mitochondrien übernehmen Membrankörper, die als Einstülpungen der Zellmembran entstehen und die nötigen Enzyme für die 
            Zellatmung tragen.

    \section{Teil 3}
    \subsection{Kapitel 9}
            Seite 119.

            \item{\textit{Die Bedeutung des Zellstoffwechsels darlegen.}}
            
            Der Zellstoffwechsel liefert die nötigen Bau- und Reservestoffe und die nötige Energie für alle Aktivitäten.

            \item{\textit{Die Teilvorgänge des Zellstoffwechsels nennen.}}
            
            \begin{itemize}
                \item {Stoffaufnahme in die Zelle und Stofftransport in der Zelle.}
                \item {Aufbau körpereigener Stoffe (Assimilation).}
                \item {Bereitstellung von Energie in Form von ATP durch den Abbau energiereicher organischer Verbindungen (Dissimilation).}
                \item {Abgabe der Abfallstoffe.}
            \end{itemize}

            \item{\textit{Assimilation und Dissimilation definieren.}}
            
            Assimilation = Aufbau körpereigener Stoffe.\\
            Dissimilation = Abbau organischer Stoffe zur Herstellung von ATP (Energiegewinnung). Organische Stoffe werden meist durch die Zellatmung in den Mitochondrien mit Sauerstoff zu $CO_2$ und Wasser dissimiliert.
            
            \item{\textit{Die Unterschiede im Stoffwechsel von autotrophen und heterotrophen Zellen nennen und beschreiben.}}
            
            Autotrophe Zellen stellen aus anorganischen Stoffen (Kohlendioxid, Wasser, Mineralstoffe) organische her. Der zentrale Vorgang ist hierbei die Herstellung von Traubenzucker und Sauerstoff aus Kohlendioxid und Wasser.
            Die dafür nötige Energie gewinnt die Zelle mit der Fotosynthese in den Chloroplasten. Traubenzucker dient dann als Ausgangsstoff für weitere organische Stoffe. Autotrophe Zellen können auch alle Aminosäuren und alle Fettsäuren
            selbst aufbauen. Heterotrophe und autotrophe Zellen dissimilieren in den Mitochondrien organische Stoffe mit Sauerstoff zu Kohlendioxid und Wasser.

            Heterotrophe müssen hauptsächlich organische Moleküle wie Einfachzucker, Aminosäuren und Fettsäuren aufnehmen. Diese kommen in der Natur jedoch kaum einzeln vor, sondern nur gebunden in Makromolekülen. Deshalb werden diese Makromoleküle
            in einer Nahrungsvakuole aufgenommen (Endocytose) und mit Enzymen in Einzelteile zerlegt. Diese ins Plasma aufgenommenen Teile (Aminosäuren, Fettsäuren, Einfachzucker) dienen dem Aufbau körpereigener Stoffe (Assimilation). Zum Aufbau
            von ATP wird ein Teil der aufgenommenen organischen Stoffe dissimiliert. Durch Exocytose werden Abfallstoffe ausgeschieden.
            
            \item{\textit{Angeben, was ein autotropher Einzeller aufnimmt und was er abgibt.}}
            
            Anorganische Stoffe (Kohlendioxid, Wasser, Mineralstoffe) werden aufgenommen. Organische Stoffe (Traubenzucker, Aminosäuren, Fettsäuren) sowie Sauerstoff werden abgegeben.
            
            \item{\textit{Angeben, was ein heterotropher Einzeller aufnimmt und was er abgibt.}}
            
            Organische Stoffe (Fette, Eiweisse, Vielfachzucker) sowie Sauerstoffe werden aufgenommen und geben Stoffe ab, die sie nicht verdauen können.

    \subsection{Kapitel 10}
        Seite 134.

        \item{\textit{Beschreiben, wie eine wandlose heterotrophe Zelle Nahrung aufnimmt.}}
        
        Mit Endocytose.

        \item{\textit{Den Ablauf der Endocytose und der Exocytose beschreiben.}}
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=130mm]{endocytose.png}
        \end{figure}

        Teilchen werden umschlossen (-> Nahrungsvakuole, Endocytose) und mit Enzymen aufgespalten. Die verwertbaren Teile werden ins Plasma aufgenommen.
        Unverdauliche Teile bleiben in der Vakuole zurück und werden wieder ausgeschieden (Exocytose)

        \item{\textit{Die Ursache und das Resultat der Diffusion an einem Beispiel erläutern.}}
        
        Die Ursache der Diffusion ist die ständige Bewegung der Teilchen in alle Richtungen. Mit der Zeit vermischen sich zwei Flüssigkeiten vollständig (Beispiel Wasser/Sirup).
        Die Diffusionsgeschwindigkeit eines Stoffes ist von seinem Konzentrationsgefälle sowie der Temperatur (mehr Bewegung, schnellere Diffusion) abhängig. 

        \item{\textit{Darlegen, wovon der osmotische Druck einer Lösung abhängt und wie man ihn misst.}}
        
        Osmose = einseitige Diffusion von Wasser.\\
        Der osmotische Druck, den eine Lösung erreicht, ist zur Konzentration der gelösten Teilchen proportional.

        \item{\textit{Die Begriffe hypo-, hyper- und isotonisch erläutern.}}
    
        isotonisch = Es findet keine Nettodiffusion von Wasser statt.\\
        \textbf{hypo}tonisch = Einzeller im Süsswasser; Wasser diffundiert schneller in die Zelle als hinaus.\\
        \textbf{hyper}tonisch = Wasser ist z.B. zu salzig; Die Zelle verliert Wasser (hyper = hier steigt der Druck).
        
        \item{\textit{Ausgehend vom Flüssig-Mosaik-Modell beschreiben, wie Teilchen die Membran durchqueren können.}}
        
        Es gibt drei verschiedene Wege durch die Membran:

        \begin{itemize}
            \item {Durch die Lipidschicht: Ganz kleine Moleküle, wie Wasser oder Sauerstoff können direkt durch die Lipid-Moleküle hindurchschlüpfen.}\\
            \item {Durch Eiweisstunnel: Ionen und hydrophile Moleküle passieren die Membran durch Eiweisstunnel.}\\
            \item {Durch Carrier: mit spezifischen Transporteiweissen lassen sich Teile auch aktiv gegen das Konzentrationsgefälle bewegen.}
        \end{itemize}

        \item{\textit{Die Unterschiede zwischen Diffusion und erleichterter Diffusion nennen.}}
        
        Die erleichterte Diffusion (durch Eiweisstunnel und Carrier) ist regelbar und wesentlich selektiver.

        \item{\textit{Den Transport durch Carrier modellhaft erklären und die Unterschiede zur einfachen Diffusion nennen.}}
        
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=130mm]{carrier.png}
        \end{figure}

        Carrier sind Eiweiss-Moleküle, die eine spezifische Bindungsstelle besitzen. Sie können ihre physische Gestalt ändern, so, dass sie ihren
        'Passagier' auf die andere Seite der Membran bringen können. Sie befördern nur eine Art von Teilchen. 

        \item{\textit{Die Unterschiede zwischen aktivem und passivem Transport aufzählen.}}
        
        Carrier können aktiv oder passiv arbeiten
        (gegen oder mit dem Konzentrationsgefälle). Aktive Carrier benötigen Energie in Form von ATP.

        \item{\textit{Ursache, Ablauf und Resultat der Osmose bei pflanzlichen Zellen erläutern.}}
        
         Die feste Zellwand ist zwar ohne spezielle Abdichtung für Wasser durchlässig, ihre Festigkeit verhindert aber eine übermässige 
         Dehnung und damit auch die Wasseraufnahme (vgl. prall gefüllter Fussball).
        
        \item{\textit{Beschreiben, was in einer Pflanzenzelle in reinem Wasser geschieht und wie sich dabei Turgor, Wanddruck und osmotischer
        Druck verändern.}}

        Wasser diffundiert in die Zelle, weil die äussere Konzentration grösser ist als die innere. Der Zellinhalt schwillt an und drückt gegen
        die Zellwand. Diesen Innendruck nennt man \textbf{Turgor}. Der Wanddruck verhindert die weitere Wasseraufnahme und bringt die Osmose schlussendlich
        zum Stillstand.

        \item{\textit{Die Bedeutung des Turgors für Pflanzenzellen erörtern.}}
        
        Durch gezielte Turgoränderung können Pflanzen Bewegungen ausführen. Sie können aktiv Ionen aufnehmen, was dazu führt, dass Wasser nachströmt und den Turgor 
        erhöht.
        
        \item{\textit{Ursachen und Ablauf der Plasmalyse erläutern.}}
        
        Bei starker Wasserabgabe schrumpft der Protoplast und löst sich zuerst teilweise und später komplett von der Zellwand. Das nennt man Plasmolyse.

        
        \item{\textit{Beschreiben, wie es zum Welken von Pflanzen kommen kann.}}
        
        Nimmt der Turgor ab, entspannen sich die Zellwände.
        
        \item{\textit{Erörtern, was eine tierische Zelle im Süsswasser zur Osmoregulation tun muss.}}
        
        Wasser muss aktiv gegen das Konzentrationsgefälle mach aussen transportiert werden (z.B. mit einer pulsierenden, pumpenden Vakuole).
        
    \subsection{Kapitel 11}
        Seite 142.

        \item{\textit{Die Bedeutung der Enzyme im Stoffwechsel erklären.}}
        
        Jede Reaktion wird durch \textit{ein} Enzym katalysiert und ihre Geschwindigkeit kann über die Menge dieses Enzyms
        gesteuert werden.
        
        \item{\textit{Die Wirkung und die Wirkungsweise eines Enzyms erklären.}}
        
        Da eine Erwärmung zur Erreichung der Aktivierungsenergie in der Zelle nicht möglich ist, 
        muss ein Katalysator diese Energie entsprechend mindern, dass die Reaktion auch bei Körpertemperatur stattfinden kann.

        Enzyme sind Eiweisse und sie haben eine bestimmte Form. Sie besitzen eine aktive Stelle, in die das Substrat (= der Stoff, der verändert wird) passt.
        Das Produkte des Substrats lösen sich vom Enzym. Das Enzym wird dabei nicht verbraucht.
        
        \item{\textit{Die Begriffe substratspezifisch und wirkungsspezifisch definieren.}}
        
        Ein Enzym katalysiert nur \textit{eine} Reaktion (wirkungsspezifisch) \textit{eines} einzigen Substrats (substratspezifisch).

        \item{\textit{Faktoren nennen, welche die Geschwindigkeit einer Reaktion in der Zelle beeinflussen.}}
        
        Temperatur, Wechselzahl des Enzyms (Zahl der verarbeiteten Substrat-Moleküle/s; => Enzymaktivität), Enzymkonzentration.

        \item{\textit{Die wichtigsten Faktoren nennen, welche die Enzymaktivität beeinflussen.}}
        
        Von Bedingungen wie der Temperatur; Sie kann durch das Substrat und durch Aktivatoren erhöht werden und durch das Produkt
        und Hemmstoffe reduziert werden. Aktivatoren, die für die Aktivität des Enzyms unerlässich sind, nennt man Cofaktoren (Ionen oder organische Moleküle, die fest oder
        lose an das Enzym gebunden werden). 

        \item{\textit{Die Wirkung der Temperatur auf die Enzymaktivität diskutieren.}}
        
        Als Faustregel gilt: Bei einer Erhöhung um 10 °C steigt die Geschwindigkeit auf das 2-3fache. 
        Bei über 40-50 °C verlieren die meisten Eiweisse ihre Wirkung, weil sich ihre Form verändert; sie werden denaturiert (verlieren ihre räumliche Struktur). 

        \item{\textit{Darlegen, wodurch sich der Stoffwechsel der gleichwarmen Lebewesen vom Stoffwechsel der wechselwarmen unterscheidet und die Konsequenzen diskutieren.}}
        
        Der Stoffwechsel wechselwarmer Tiere ist stark von der Aussentemperatur abhängig.
        Bei unter 0 °C findet fast kein Stoffwechsel mehr statt. Gleichwarmen Tiere (Säugetiere, Vögel) sind somit nicht grossen Schwankungen ihres Stoffwechsels unterworfen.
        Das Heizen/Kühlen benötigt viel Energie und eine Isolation.

        \item{\textit{Die Regulation der Enzymsynthese durch das Produkt erklären.}}
        
        In der Regel hemmt das Produkt seine eigene Bildung. => Regelkreis.

        \item{\textit{Erklären, wie ein Stoff in der Zelle sein eigene Konzentration beeinflussen kann.}}
        
        Entweder mit der Enzymmenge durch die Hemmung der mRNA-Bildung oder durch die Hemmung der Enzymaktivität.

        \item{\textit{Den Begriff Fliessgleichgewicht erklären.}}
        
        Die Herstellung eines (Zwischen)produkts geschieht gleich schnell wie ihre Umwandlung in den nächsten Stoff.
        
        \item{\textit{Die Vorgänge nennen, die reguliert werden müssen, um die Konzentration eines Stoffes in der Zelle konstant zu holen.}}
        
        Koordination durch den Kern: Produktion mRNA-Moleküle, Enzymhemmung.
        
        \item{\textit{Die Begriffe Wechselzahl, aktive Stelle und Denaturierung definieren.}}
        
        Wechselzahl = Zahl der verarbeiteten Substrat-Moleküle/s. \\
        aktive Stelle = Stelle des Enzyms, in die das Substrat (= der Stoff, der verändert wird) passt.
        Denaturierung = Eiweisse verlieren ihre (für die Wirkung erforderliche) räumliche Struktur.

    \subsection{Kapitel 12}
        Seite 151.

        \item{\textit{Den Begriff Assimilation definieren.}}
        
        Aufbau körpereigener Stoffe.

        \item{\textit{Die möglichen Verwendungen der Assimilate nennen.}}
        
        \begin{itemize}
            \item {Baustoffe: Wachstum, Erneuerung, Fortpflanzung.}
            \item {Betriebsstoffe: Energie.}
            \item {Reservestoffe: Vorräte.}
            \item {Wirkstoffe: Enzyme (Katalysator Stoffwechsel) und Hormone (Steuerung Lebensvorgänge.)}
            \item {Informationsstoffe: Speicherung und Übertragung Erbinformation.}
        \end{itemize}

        \item{\textit{Die Unterschiede und die Übereinstimmungen zwischen der Assimilation heterotropher und autotropher Zellen darlegen.}}
        
        Autotrophe betreiben die C-Assimilation (Fotosynthese -> hpts. Traubenzucker) und die N-Assimilation (-> hpts. Aminosäuren; 
        N kommt nicht aus der Luft, sondern Stickstoffverbindungen (Ammoniumsalze und Nitrate) aus Boden und Wasser).
        Die Moleküle von Aminosäuren und Nucleotiden enthalten auch Stickstoffatome.

        Heterotrophe assimilieren körperfremde organische Stoffe anderer Lebewesen. Auch die Energie stammt aus ihrer Nahrung.

        Alle Zellen bauen an den Ribosomen Eiweisse und im glatten ER Lipide. mRNA- und Nucleinsäure-Aufbau vor der Verdoppelung findet in allen Zellen statt.

        \item{\textit{Die Summengleichung der Fotosynthese formulieren und die Verwendung der Produkte erörtern.}}
        
        $ 6 CO_2 + 6 H_2O  \rightarrow C_6H_{12}O_6 + 6 O_2$

        \begin{itemize}
            \item {Ausgangsstoff für andere Zucker (z.B. Rohrzucker) oder Vielfachzucker wie Cellulose.}
            \item {Ausgangsstoff für andere Verbindungen wie z.B. Aminosäuren oder Fettsäuren.}
            \item {Wird in Form von Stärke gespeichert.}
            \item {Wird als Betriebsstoff zu ATP dissimiliert.}
        \end{itemize}

        Den Sauerstoff brauchen die meisten Lebewesen für die Zellatmung.

        \item{\textit{Umfang und Bedeutung der Fotosynthese diskutieren und mit Zahlen veranschaulichen.}}
        
        Lichtenergie: $7.1 * 10^{18}$ kJ/a (20-mal mehr als der gesamte technische Energieverbrauch).\\
        Traubenzucker: $4.5 * 10^{11}$ t/a (für jeden Menschen 75t).\\
        Sauerstoff: $3.4 * 10^{16}$ l/a. \\

        \item{\textit{Die Vorgänge der Lichtreaktion und der Dunkelreaktion summarisch beschreiben.}}

        Fotosynthese => zwei Phasen: Lichtreaktionen, Dunkelreaktionen.\\

        Spaltung des Wassers (Fotolyse) ist der zentrale Vorgang der Lichtreaktionen. Dabei entstehen $O_2$ und H-Moleküle.
        

        In der lichtunabhängigen Reaktionen geschieht folgendes:

        $6 CO_2 + 24 H \rightarrow C_6H_{12}O_6 + 6 H_2O$

        Die Energie für diese Reaktion stammt aus dem in der Lichtreaktion bereitgestellten ATP.

        \item{\textit{Erörtern, wie der Sauerstoff als Produkt der Fotosynthese entsteht.}}
        
        Der Sauerstoff entsteht ausschliesslich aus dem Wasser, die erweiterte Summengleichung zeigt, dass Wasser sowohl Edukt als Produkt ist.

        \item{\textit{Beschreiben, mit welcher Methode der Weg bestimmter Atome im Stoffwechsel verfolgt werden kann.}}
        
        Mit Isotopen.

        \item{\textit{Erklären, wodurch sich die Chemosynthese von der Fotosynthese unterscheidet.}}
        
        Der Ursprung der Energie. Sie stammt aus anorganischen Verbindungen aus der Umgebung.

        \item{\textit{Den Unterschied zwischen heterotrophen und chemosynthetischen Bakterien deutlich machen.}}

        Chemosynthetische Bakterien stellen Traubenzucker anders als heterotrophe selber her. Die Energie dazu stammt aus anorganischen Stoffen.

    
        \subsection{Kapitel 13}
        Seite 157.

        \item{\textit{Den Begriff Dissimilation definieren und die Bedeutung der Dissimilation erklären.}}
        
        Dissimilation = Die Energie in energiereichen Betriebsstoffen wird freigesetzt.

        \item{\textit{Die Rolle des ATP in der Zelle erörtern.}}
        
        ATP löst das Problem der Energieübetragung von der Dissimilation zu den energieverbrauchenden Vorgängen.
        
        \item{\textit{Den Ablauf der Zellatmung beschreiben und angeben, welche Vorgänge in den Mitochondrien ablaufen.}}
        
        Der wichtigste Betriebsstoff ist Traubenzucker. Seine vollständige Oxidation in der Zellatmung ist eine
        lange Kette aus vielen Reaktionen. Es können aber auch andere organische Stoffe dissimiliert werden; dazu
        werden sie entweder in Traubenzucker umgewandelt oder über ein Zwischenprodukt in die Reaktionskette
        eingeschleust.

        Da die Summengleichung der Zellatmung die Umkehrung derjenigen der Fotosynthese ist, wird gleich
        viel Sauerstoff zur Veratmung benötigt, wie bei der Fotosynthese produziert wurde. Ebenfalls ist
        die Aufnahme resp. Abgabe von Kohlendioxid sowie der Energieunterschied zwischen Produkten und Edukten 
        konstant.

        \begin{enumerate}
            \item {\textbf{Glykolyse}}\\
            Im ersten Schritt wird das Traubenzucker-Molekül in zwei Brenztraubensäure gespalten.
            Diese Reaktion findet im Cytoplasma statt und benötigt keinen Sauerstoff.
            Sie liefert nur wenig ATP (2 Moleküle pro Molekül Glucose).

            \item {\textbf{Abbau in den Mitochondrien}}\\
            Die Brenztraubensäure wird in die Mitochondrien aufgenommen und oxidiert. Beim vollständigen Abbau 
            eines Traubenzucker-Moleküls werden hier 38 Moleküle ATP gebildet.
        \end{enumerate}

        Auch die Dissimilation von Eiweissen und Fetten beginnt im Plasma. Sie liefert Zwischenprodukte, die in die
        Mitochondrien aufgenommen und in den Abbauweg des Traubenzuckers eingeschleust werden.

        \item{\textit{Vor- und Nachteile der Gärungen darlegen.}}
        
        Dissimilation ohne Sauerstoff = Gärungen.\\
        Gärungen verlaufen anaerob (ohne Sauerstoff). Die Produkte sind z.T. organisch und wesentlich energiereicher
        als Kohlendioxid und Wasser. Es wird als weniger Energie frei als bei der Zellatmung (nur 2 ATP anstatt 38).

        
        \item{\textit{Die Bedeutung der Milchsäuregärung in tierischen Zellen beschreiben.}}
        
        Bei der Milchsäuregärung wird die Brenztraubensäure in Milchsäure ($C_3H_6O_3$) umgewandelt.
        Viele tierische Zellen können kurzzteitig anaerob arbeiten; die Milchsäuregärung dient zur Überbrückung
        einer Zeit mit schlechter Sauerstoffversorgung (-> Muskelzellen!). Anders als Milchsäurebakterien, die
        die Milchsäure ausscheiden, wird sie in den Zellen angehäuft und vollständig veratmet, sobald wieder genug
        Sauerstoff zu Verfügung steht.
        
        \item{\textit{Vorkommen und Bedeutung der alkoholischen Gärung beschreiben.}}
        
        Die alkoholische Gärung ist eine Dissimilation, zu der nur Hefezellen fähig sind. Hefen sind
        einzellige Pilze, die in der Natur fast überall vorkommen. Aus einem Molekül Glucose entstehen zwei
        Moleküle Ethanol und zwei Moleküle Kohlendioxid, sowie genug Energie zur Bildung von zwei ATP-Molekülen.
        
\section{Teil 4}
    \subsection{Kapitel 14}
        Seite 170.

        \item{\textit{Die Phasen des Zellzyklus nennen und charakterisieren.}}
        
        \begin{enumerate}
            \item{In der \textbf{Interphase} wächst die Zelle und verdoppelt ihr Erbgut. Die Verdoppelung findet in der S-Phase statt (Synthese).
            Vor- und nach der S-Phase befindet sich die $G_1$- resp. $G_2$-Phase (Gap).}

            \item{Die Zellteilung beginnt mit der Kernteilung, die \textbf{Mitose} genannt wird. In der Mitose werden die in der Interphase verdoppelten Chromatinfasern so verteilt,
                dass jeder Tochterkern ein Exemplar erhält.}

            \item{Die Zellteilung endet mit der \textbf{Teilung des Cytoplasmas}}.
        \end{enumerate}

        \item{\textit{Die Bedeutung der Zellteilung für Einzeller und Vielzeller erörtern.}}
        
        Bei Einzellern führt die Zellteilung immer zur Fortpflanzung. Bei Vielzellern ermöglichen Zellteilungen primär Wachstum sowie Ersatz und Reparatur alter oder 
        verletzter Teile.

        \item{\textit{Die Aufgaben des Interphasenkerns erläutern.}}
        
        Er steuert die Aktivitäten der Zelle durch die Bildung von mRNA. Er bewahrt das Erbgut in Form der DNA und verdoppelt es vor der nächsten Teilung.

        \item{\textit{Die Bedeutung und das Resultat der Mitose darlegen.}}
        
        In der Mitose werden die in der Interphase verdoppelten Chromatinfasern so verteilt, dass jeder Tochterkern ein Exemplar erhält.
        

        \item{\textit{Die Gestaltänderung des Erbmaterials im Zellzyklus beschreiben.}}
       
        Die Chromatinfasern werden zu Chromosomen spiralisiert.

        \item{\textit{Chromatinfasern, Chromatide und Chromosom definieren.}}
        
        Die dünnen Chromatinfasern werden in die transportierbare Form der Chromatiden gebracht. Dazu werden sie mehrfach spiralisiert.
        Sie sind dadurch viel dicker und kürzer als die Chromatinfasern. Da die Chromatinfasern in der Interphase verdoppelt worden sind, existieren        
        jeweils zwei identische Schwesterchromatiden. Diese liegen nebeneinander und sind am Centromer zu einem Chromsom verbunden.

        \item{\textit{Die vier Phasen der Mitose beschreiben.}}
        
        \begin{enumerate}
            \item{\textbf{Prophase} (pro, lat.: vor)}\\
            Chromatinfasern werden zu Chromatiden. Kernkörperchen und Kernhülle lösen sich auf. Feine Eiweissstrukturen des Cytoskeletts bilden den Spindelapparat.
            Die Fasern werden aus Bündeln von Mikrotubuli aufgebaut.

            \item{\textbf{Metaphase} (meta, lat.: zwischen)}\\
            Chromosomen werden mit dem Spindelapparat verbunden. Alle Chromosomen werden auf der Mittelebene (Äquatorialebene) der Zelle angeordnet.

            \item{\textbf{Anaphase} (ana, gr.: auf)}\\
            Die Schwesterchromatiden werden voneinander getrennt und zu einem Pol bewegt.

            \item{\textbf{Telophase} (telos, gr.: Ende)}\\
            Es entstehen neue Kernhüllen aus Vesikel und Fragmenten der alten Kernhülle. Kernkörperchen bilden sich und die Chromotide entspiralisieren sich wieder zu Chromatinfasern.
            Der Spindelapparat löst sich auf.
        \end{enumerate}

        \item{\textit{Den Unterschied zwischen haploiden und diploiden Zellen darlegen.}}
        
        Haploid nennt man Zellen, wenn sich die Chromosomen alles voneinander unterscheiden (einfacher Chromosomensatz.)
        Diploid sind Zellen, in denen jedes Chromosom in zwei Exemplaren (Paar = homolog) vorliegt (doppelter bzw. zweifacher Chromosomensatz).
        Die meisten Körperzellen der meisten Vielzellern sind diploid: Sie besitzen einen doppelten Chromosomensatz mit 2n Chromosomen.

        \item{\textit{Den Begriff homologe Chromosomen definieren.}}
        
        Beide Chromosomen sehen praktisch identisch aus und stimmen im Bandenmuster überein. 
        Sie enthalten die Gene für die gleichen Merkmale. Je eines stammt aus einer der beiden Keimzellen, die bei der Entstehung des Lebewesens verschmolzen sind.

        \item{\textit{Erklären, warum die meisten Zellen der Vielzeller diploid sind.}}
        
        Die meisten Körperzellen entstehen aus einer Zygote, die bei der geschlechtlichen Fortpflanzung durch die Verschmelzung von zwei haploiden 
        Keimzellen (Gameten) gebildet wurde (Tiere: Eizelle verschmilzt mit Spermium zu einer Zygote).

        \item{\textit{Am Karyogramm erkennen, ob eine Zelle haploid oder diploid ist.}}
        
        
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=80mm]{haploid.png}
        \end{figure}
        
        Bild: https://slideplayer.com/slide/9172266/. Published by Trevor Hart.


        \item{\textit{Die Bedeutung und das Resultat der Meiose darlegen.}}
        
        Bei der Bildung von haploiden Gameten aus diploiden Zellen wird der Chromosomensatz durch Meiose halbiert. Bei der
        Meiose (=Reduktionsteilung: zweifache Teilung, ohne dass sich dazwischen das Erbgut verdoppelt) 
        entstehen in zwei Teilungsschritten aus einem diploiden Kern vier haploide (die sich vom Erbgut voneinander unterscheiden).


    \end{itemize}
\end {document}